80後建立時裝地圖 尋找隱世小店

做過時裝零售的 Andes見證着小店被迫退守冷門地區，因此開發 Seaplat希望他們能在資源有限的環境下，同享大品牌線上線下買賣互通的優勢。

80後建立時裝地圖 尋找隱世小店

食店每逢被冠上「隱世」二字定必會備受追捧，但不少香港本土的小型時裝店卻仍然未能發熱發亮，因租金高昂問題被迫隱身於小巷及工廈中。八十後李宏杰（ Andes）做過時裝店零售，眼見小店瑟縮一角，於是跟中學同學、時裝設計師 Kay合力打造出集時裝地圖及網購服務於一身的 Seaplat，希望結集各區隱世小店的資料，助大家逃出大品牌的五指山。

是次請來 Facebook坐擁超過二十萬粉絲、於 2015年獲《南華早報》（ 583）青睞，曾以 4,000萬元，欲入股 56%的網購平台—— MyDress老闆黎文（ Leon）到來指點迷津，得知 Seaplat同網購服務後的他立即皺起眉頭，「你哋到底係想做黃頁介紹網，定係電子商務平台主力賣衫？ Startup資源唔多，第一步要先抉擇！」

我點 sell？ 買衫等如食飯坐低食過試過後先有信心外賣返屋企！

買衫並非女士專利，身為八十後的 Andes同樣愛美，指男生網購衣服遇到的問題比女生出乎意料的多。「男仔可能因為膊位闊度等問題，成日買完唔啱。下身例如西褲剪裁本身比較修身，好多時送到嚟著上身先知太貼出事。」衣不稱身，不換貨會造成浪費，但同時退換衫褲也需額外時間，倒不如回歸基本，落鋪試啱先買。「另一位創辦人 Kay曾經喺 Alexander McQueen實習，係意大利 Mittelmoda時裝設計比賽首位得獎華人（ London College of Fashion-Master）。對著衫好有要求，所以希望搵番香港時裝界嘅滄海遺珠出嚟。」

目前已有三至四百間小店加入 Seaplat，平台除了設網購服務外，更重要是具有地圖功能，用家逛街時只要開出定位服務，就能找出附近小店的資料及商品，在網上看過合眼後還可立即到訪實體店，試啱先買。而在平台成交的貨品， Seaplat會向店鋪抽取佣金作收入，希望在今年內達到一千間鋪頭的數目。「希望做到嘅係用家去過實體店，了解過尺寸同該品牌嘅風格，往後就好似曾經喺餐廳食過飯咁知叫咩餐啱自己，無時間都可以有信心地網購，外賣返屋企。」

用家除了能在平台上網購產品，也能查看該店的詳細資料如地址及聯絡電話，有需要更可直踩到實體店試穿，合身先買。

Seaplat創辦人同是「貪靚男」，因此平台上男女裝的貨品分類同樣詳細，可以全面照顧兩性用家的需要。

除了一般的購物熱點如尖沙咀及銅鑼灣外， Seaplat的時裝地圖未來會覆蓋更多較冷門的地區如荃灣及沙田等。

專家盤問

目前 Seaplat上的貨品照片質素參差， Andes指未來會幫鋪頭產品拍多角度照片，以提升介面的統一性及分擔小店的工作。

L：網購平台 MyDress老闆黎文（ Leon）

A： Seaplat創辦人李宏杰（ Andes）

L：你是想做類似資訊黃頁型的介紹平台，抑或是做電子商務平台？

A：希望先做好資訊型平台那方面，給予多一點的資訊予消費者，讓不同買家接觸到比較冷門的小店商家，他們大多是實體及虛擬店並存的。而買家經我們平台買賣，在退貨、換貨方面也較有保障，因有些網購要退是十分麻煩，但有實體店的話感覺實在點，不會走客人數，信心也大一點。

L：我見到平台具有一定數量的產品，但問題是貨品比較單一，照片角度也只有一個，有些店是真人實物拍攝，但有些卻是官方的圖片，照片欠統一。再細看發覺產品的選擇會差一點，例如有些鞋會無顏色、無尺碼，有些可以在網上買，有些又只設瀏覽，須到實體店買，你們會如何解決相關問題？

A：用家可透過平台直接跟商家聯絡查問貨品資訊，這方面就很需要商家配合去更新貨品資料及存貨等等，目前這也是我們難處之一，只能較被動處理。有關貨品照片的問題，未來我們會開始幫店鋪貨品拍合規格的照片，希望盡量統一介面，有助提高用家瀏覽意慾。

L：你們會如何去宣傳及吸引人使用 Seaplat？

A：暫時也是靠 Facebook去做宣傳，而如何去做到更吸引是我們其中一名拍檔是做時裝設計的，他會篩選過鋪頭的衫褲才會上架，當中的貨品不是普通花園街、女人街可買到的，而是希望打造一個具風格的網站。

L：目標是做線上或是線下的客人？

A：我們就比較貪心，線上線下的客人也想做，不停在尋求雙方的優缺點，去互相補足，希望做到的是客人在網上看對了衣服，再到實體店試衫，又或是在那實體店買過衫、知道穿什麼尺碼合適，往後再透過我們平台安心地買。

1822 Collection主力做網購生意，指在 Seaplat平台上架的貨品會有特別優惠，希望吸引生客注意。

同是賣衫起家的 MyDress老闆 Leon（右）深明 startup資源不足的苦況，因此建議 Andes（左）應先做好黃頁內容或網購平台其中一邊，以免「兩頭不到岸」。

小店點睇？

本地牛仔品牌 1822 Collection老闆 Ken（右）認為客人如能親自到實體店試身，更能感受到他們在洗水及選布上所花的心機，突出其品牌特色。

本地牛仔品牌 1822 Collection於 2010年成立，實體店一直設於觀塘工廈之內，識路來試身的也是熟客居多。「 Seaplat一個月前主動接觸我哋，指會開一個類似黃頁形式嘅平台，合作後發現真係多咗生客上嚟。」雖然品牌主力做網購生意，但創辦人 Ken指始終希望客人多到訪實體店。「我哋產品由設計、剪裁及洗水等都係一手一腳自己做，我哋國內更有自己工廠。但如果客人唔上嚟摸過著過產品，會比較難了解到我哋喺手感及橡筋回彈力等細節中所花嘅功夫。」

終極判決 集中資源做好黃頁或電子商務其中一邊

分數我會俾七分，因為我也認同線上及線下是個很微妙的組合，所以很喜歡這個概念，明白去到某個階段時，雙方面都要有個轉變。我的意見是，因 startup公司資源不算多，所以應該作出抉擇，決定先專注做好資訊內容平台，還是做好買賣平台。而最大的困難是要增加細鋪的投入度，提供到足夠誘因讓他們加入及更新存貨，你們平台上的貨品資料才會足夠。

小店一回事，係唔係賣淘寶貨又一回事喎